\begin{center}
\section*{\Large{Vett och etikett}}
\end{center}

\textbf{Sigmas och Quantums sitzer har genom historien alltid varit mycket angenäma. För att fortsätta med detta bör deltagare följa dessa riktlinjer så gott de kan.\\
}





\textbf{1.} \ Sångledaren är den som för ordet under sitzen. När sångledaren kallar på ordet eller stiger upp, så tystnar man. Sångledaren har sista ordet under sitzen, och deras ord är lag. Om sångledaren ger vidare ordet till någon annan, ge denne person samma respekt som sångledaren själv.\\

\textbf{2.} \ Fråga alltid sångledaren om lov om du vill sjunga en specifik sång. Eget initiativ uppmanas och uppskattas rikligt! Men du får under inga omständigheter spontant sjunga en sång.\\

\textbf{3.} \ Efter varje sång skålar man (med ett fåtal undantag) med sina bordskamrater innan snapsen tas. När du skålar med någon tittar du denna person rakt i ögonen. Att inte göra detta anses vara tämligen fult. Skålningen sker vanligtvis i ordningen snett framåt till vänster - snett framåt till höger - rakt framåt. Under finare evenemang kan den traditionella ordningen vara i bruk, där herrar skålar höger - vänster - framåt, och kvinnor skålar vänster - höger - framåt. Ifall du är osäker hur du ska skåla, fråga sångledaren!\\

\textbf{4.} \ Hälsa på dina bordskamrater i början av sitzen, gärna även om ni har hälsat förut. Det är god stil och bildar bra stämning inför kvällen.\\

\textbf{5.} \ Dåligt humör lämnas med fördel hemma. Om detta är omöjligt, låt dig bli smittad av andras goda humör.\\

\textbf{6.} \ Kom i tid! Att dyka upp efter att helan har tagits är synnerligen respektlöst.\\

\textbf{7.} \ Undvik att lämna bordet utan sångledarens godkännande. Planera toalettbesök enligt behov. Ifall du märker att du har misslyckats med detta, gå diskret till toaletten. Samma gäller för kräkande. I slutändan är det bättre att lämna bordet än att förpesta salen. \\

\textbf{8.} \ Sköt om din medmänniska. Ifall någon verkar må dåligt, var inte passiv. Du kan alltid tala med någon av arrangörerna.\\

\textbf{9.} \ Mobiltelefoner hör i allmänhet inte hemma under sitzer. De bör vara inställda på ljudlöst läge, och förvarade så att de inte syns.\\

\textbf{10.} \ Följ klädkoden! Klädkoden finns nästan alltid utskriven i inbjudan till evenemanget. Följande sidor diskuterar detta i mer detalj.\\


\newpage
\begin{center}
\section*{\Large{Klädsel}}
\end{center}

\textbf{Till varje evenemang hör en klädkod. Ju finare evenemang, desto viktigare är det att följa klädkoden. Kom ihåg att detta är en sammanfattning, och att vissa mindre viktiga detaljer har utelämnats. Om frågor uppstår uppmanas du fråga någon
föreningsaktiv med erfarenhet.}\\

\footnotesize{

Om det är en temasitz, sätt på dig något roligt som passar med temat. Vanligtvis har man även på sig sin halare på temasitzer, men om utklädnaden inte passar med halare så kan den utelämnas. Ifall du inte har kläder som passar med ett tema, så är det okej att ha på sig sin halare, även om det anses vara lite tråkigt. Att komma utan halare och utan utklädnad är slarvigt.\\

Om det står ''Kavaj'' är det ett lite finare evenemang som kräver något mer än vardagsklädsel. Här är det typiskt med en icke-svart kostym med slips och svarta skor. Kom ihåg att skjortan bör vara ljusare än kostymen. En klänning eller kjol som är ungefär knälång passar ypperligt. En finare byxdress går också bra.\\

När det står ''Mörk Kostym'' är det ett ännu finare evenemang. Ifall du väljer kostym, så bör den vara mörk till färgen, t.ex. mörkblå eller mörkgrå. Svart kopplas traditionellt till begravningar, men det är också acceptabelt. Till kostymen förväntas du ha en vit skjorta, svarta skor och en konservativ slips. Annars kan du bära en cocktailklänning i finare material (såsom siden, sammet eller crêpe) som går över knäna men inte ner till golvet. Axlarna ska i så fall helst vara täckta.\\

\newpage

Ifall att det står ''Högtidsdräkt'' eller ''Frack'' så är det ett mycket fint evenemang. Om du har en folkdräkt så godkänns den alltid som högtidsdräkt, och imponerar samtidigt på de andra gästerna. Om inte, så ska man bära antingen en frack eller en långklänning - om du planerar att delta i ett evenemang med högtidsdräkt som klädkod och inte har någon av dessa, skaffa något snarast.\\

Till fracken hör förutom frackrocken själv följande: en vit frackskjorta, vit fluga, vit prydnadsnäsduk, svarta skor (helst lackskor), svarta strumpor, samt en väst. Västen är antingen svart eller vit, och du bör anpassa dig efter evenemanget; svart väst bärs före klockan 18:00 i sällskap av endast herrar, vit väst bärs annars. Om evenemanget så kräver, så förväntas du byta till korrekt västfärg. Armbandsur används inte tillsammans med frack, men ett fickur går an.\\

En långklänning är en golvlång klänning gjord utav festligt material av valfri färg och mönster, dvs. en bal- eller aftonklänning som täcker hela vaden och vristen, med skor som gärna täcker tårna. Ärmlängden spelar ingen roll, men axlarna bör vara täckta (om inte av klänningen så t.ex. av en sjal, bolero eller kofta) till klockan 18:00 eller tills man sätter sig till bords. Urringningen bör vara anständig. Man får bära handskar som tas av och sätta i famnen då maten äts, men armbandsur bör man lämna hemma. Inga handväskor eller handskar får sättas på bordet! Sångboken får däremot vara på bordet.\\

\newpage

Ibland kan det stå ''m.a.o.'' eller ''med akademiska ordnar'', t.ex. inför en årsfest. Detta innebär att man förväntas följa ytterligare anvisningar, som främst gäller föreningsband och hederstecken.\\

Ifall du har frack ska föreningsband fästas under frackrocken men över västen så att de går från höger axel snett neråt mot vänster höft. Om du har flera föreningsband kan du fästa dem parallellt men med rangordning: uppifrån och ner enligt studentkåren - nationen - föreningen. Banden sätts så att metallfärger (guld/gult eller silver/grått/vitt) är uppåt. Ifall du har ännu fler föreningsband som du vill visa kan du sätta dem i bröstfickan istället för prydnadsnäsduken. Med kostym kan man göra likadant, men det är vanligare inom Åbo Akademi att fästa föreningsbanden över det vänstra kavajslaget enligt rangordning. Eventuella hederstecken fästs vid hjärtat om inte andra anvisningar ges. Om du har en prydnadsnäsduk i bröstfickan så får denna inte synas om du bär hederstecken.\\

Till långklänning bärs de akademiska ordnarna som rosett nära hjärtat på vänster bröst. Rosetterna sätts precis som till frack och kostym i rangordning uppifrån och ner enligt studentkåren - nationen - föreningen. Banden kan även bäras långt från vänster axel snett neråt mot höger höft. Banden/rosetterna får inte röra bar hud. Du får ha max tre band/rosetter, men alla akademiska hederstecken får bäras. Hederstecknenas plats kan variera lite mellan tecken till tecken, så det är upp till var och en att ta reda på hur varje hederstecken ska fästas.\\


}